---
layout: post.njk
title: Sozialleistungen als Maß fürs Verhältnis von Staat zur Natur
date: 2020-09-07T20:50
---
Die Diskussion darüber, ob ein Staat Sozialleistungen anbieten sollte und wieviel und welchen Gruppen usw., wird dominiert von politischen Interessen. Logisch könnte man meinen, ist ja schließlich auch ein politisches Thema. Das ist aber zu kurz gegriffen, denn die wahre Diskussion sollte auf einer anderen Ebene stattfinden.

Wenn jemand in einer Position ist, in der er nicht arbeiten *kann*, sind die meisten sich einig, dass man ihn wenigstens zu einem gewissen Maße unterstützen sollte. Viel weniger Verständnis haben sie aber, wenn jemand nicht arbeiten *will*. Das Problem ist aber, dass das "nicht wollen" in der Realität einfach ein "nicht können" ist. Denn "nicht können" heißt nicht nur, dass man aufgrund körperlicher oder geistiger Krankheit dazu nicht in der Lage ist, sondern dass man von seinem Wesen nach dazu nicht beschaffen ist.

Was heißt das? Es heißt, dass wir die meiste Zeit der Entwicklungsgeschichte unser Essen bekommen haben, indem wir jagen gegangen sind. Es war eine direkte Tätigkeit. Essen jagen oder sammeln → Essen essen. Nicht irgendeiner Surrogatbeschäftigung nachgehen, kleine rechteckige Papiere dafür bekommen, mit diesen Papieren Gebäude mit lauter bereits abgepackter Lebensmittel und anderer Menschen, die ebenfalls Surrogatbeschäftigungen nachgehen, betreten, dort die Papiere mit dem Essen tauschen → Essen essen. Die erste Variante der Essensbeschaffung ist daher immer noch tief in uns verankert, bei einigen scheinbar mehr als bei anderen.

Diese ganzen Mittelmännerelemente, die zwischen uns und unserem Essen stehen und das ganze System drumherum, das notwendig ist, um diese Elemente zu installieren, sind extrem künstlich und für die meisten immer noch unintuitiv, selbst wenn sie es nicht bewusst merken. Es gibt einfach Menschen, die *können* sich in so einem System nicht integrieren. Andere wiederum können es, tun es aber sehr ungern und es macht ihnen keinen Spaß. Alles in allem wird das den Menschen aufgezwungen.

Aufgezwungen, weil man tatsächlich keine andere Wahl hat. Wäre das ganze optional, wäre es nicht so schlimm, denn dann könnten die Systemlinge am System teilnehmen und Menschen, die sich damit nicht identifizieren könnten, würden ihr Essen einfach selber jagen gehen – ohne Geld, Banken, Arbeit, die Industrie usw. zu brauchen. Aber der Staat will genau das nicht, er macht es so schwer wie möglich diesen Weg zu gehen und legt diesen Menschen so viele Steine in den Weg, wie es nur geht: Waffenschein, Jagdschein, Grundstücksrecht, Tierrechte etc. Die Hürde ist so hoch, dass die meisten nicht drüberspringen werden.

Wenn dann der Staat ihnen nicht eine helfende Hand ausstreckt und sie nicht wenigstens aus seinen eigenen künstlichen Zitzen saugen lässt, ist es dunkelster Zynismus. Denn das würde bedeuten, dass den Menschen erst die grundlegendsten Freiheiten genommen werden, selbst die Urtätigkeit, die den Menschen überhaupt zum Menschen gemacht hat, die den freien Mann und die freie Frau von in unsichtbare Ketten gelegten Systemsklaven unterscheidet, sie in artifiziellen, von ihrer Natur getrennten Strukturen gepackt hat und dann diejenigen, die verständlicherweise in diesen Strukturen nicht bestehen, weil sie einfach nicht dafür gemacht wurden, unter dem Gewicht des Staatesapparats zermalmt hat.

Wenn ich Leute sehe, die viele Jahre arbeitslos sind und am Existenzminimum leben oder noch schlimmer Obdachlose draußen, die irgendwo am Straßenrand liegen oder von Passanten zu Passanten gehen, mit einigen dreckigen Lumpen am Leib, und um eine kleine Spende betteln, muss ich oft genau daran denken. Was würden diese Menschen machen, wenn sie nicht in diesem System gefangen wären? Wo wären sie jetzt, in welchem Zustand, wenn von ihnen nicht verlangt worden wäre, dass sie in Strukturen bestehen sollen, für die ihr Wesen ganz offensichtlich nicht ausgelegt ist? Richtig, die würden nicht andere Menschen um Papier anbetteln, das hier die einzige Möglichkeit ist, an Essen zu kommen, sondern sie würden es einfach und direkt selbst beschaffen gehen.

Staaten, die ein gewisses Auffangnetz für Menschen haben, die gnadenlos durch dieses System rasseln, haben glaub ich immer noch ein Sinn für die Natur und für unseren Ursprung. Der Staat ist sich dann selbst gewahr; er weiß, dass er unnatürlich ist und daher viele abhängen wird und findet so Wege die Abgehängten mitzuziehen. Das tut er natürlich nicht, weil er ein so großes Herz hat, sondern aus präventivem Selbstschutz heraus. Denn werden zu viele Elemente in ihm abgehängt, könnte das die eigene Legitimation gefährden.

Staaten aber, die die Verlierer ausbluten lassen, trotz dessen dass es auf lange Sicht ihnen selbst schaden könnten, haben eine gewisse Blindheit. In der Hybris und der Selbstüberzeugung ihrer eigenen Strukturen gegenüber, halten sie sich der Natur so sehr überlegen, dass diese noch nicht mal mehr in ihren Denken einbezogen werden. Daher denke ich, dass Sozialleistungen ein guter Bezugspunkt sind, wenn es darum geht die Psyche eines Staates besser zu verstehen und das Verhältnis, inwieweit er die Natur noch als ernstzunehmende Instanz wahrnimmt.